% !TEX encoding   = UTF8
% !TEX spellcheck = ru_RU
% !TEX root = ../seminars.tex

%%=========================
\chapter{Ветвления и циклы}
%%=========================

%%=====================================
\section{Реализация условных ветвлений}
%%=====================================
Общая форма конструкции \code{if-else} в~\lang{C} задаётся шаблоном:

\begin{ccode*}{linenos=false}
if (|\mystyle{test-expr}|)
  |\mystyle{then-statement}|
else
  |\mystyle{else-statement}|
\end{ccode*}

\noindent где \mystyle{test-expr} является целочисленным выражением, результатом которого является либо нуль (интерпретируется как \code{false}), либо ненулевое значение (интерпретируется как \code{true}). Выполняется только одна из~ветвей: \mystyle{then-statement} или \mystyle{else-statement}.

Эту форму ассемблер обычно реализует в~виде, который можно изобразить, используя синтаксис~\lang{C}, следующим образом:

\begin{ccode*}{linenos=false}
  t = |\mystyle{test-expr}|;
  if (!t)
    goto false;
  |\mystyle{then-statement}|
  goto done;
false:
  |\mystyle{else-statement}|
done:
\end{ccode*}



%%=====================
\paragraph{Упражнение.}
%%=====================
Дана~\lang{C} функция:

\cfile[linenos=false]{projects/sem09/if-else/cond.c}

\noindent для~которой \GCC{} генерирует следующий ассемблерный код:

\precomment/a: %rdi, p: %rsi/
\vspace{-1.6\baselineskip}
\gasfile[firstline=5, lastline=12]{projects/sem09/if-else/cond.s}

\begin{enumIssue}
  \item Напишите \code{goto}-версию на~\lang{C}, которая выполняет те же самые вычисления и отражает поток выполнения ассемблерного кода.

  \item Объясните, почему ассемблерный код содержит два условных ветвления, хотя в~исходном коде~\lang{C} только одна ветвь.
\end{enumIssue}



%%==============================
\section{Копирование по~условию}
%%==============================
Альтернативной стратегией для~реализации условных ветвлений является пересылка данных по~условию. В~этом подходе вычисляются выражения в~обеих ветвях условного оператора, а затем выбирается одно в~зависимости от~выполнения условия. Такая стратегия имеет смысл только в~ограниченных случаях, но она может быть реализована простой инструкцией \emph{копирования по~условию}, которая имеет более высокую производительность на~современных процессорах.

\begin{flushleft}\small\ttfamily\begin{tabular}{@{}llll>{\rmfamily}l@{}}
  \toprule
  \multicolumn{2}{@{}l}{\textrm{Инструкция}} & \textrm{Синоним} & \textrm{Условие} & Пояснение \\
  \midrule
  cmove   & S,R & cmovz  &                  ZF & равно/нуль \\
  cmovne  & S,R & cmovnz & \textasciitilde{}ZF & не~равно/не~нуль \\[0.5em]

  cmovs   & S,R &        &                  SF & отрицательное \\
  cmovns  & S,R &        & \textasciitilde{}SF & неотрицательное \\[0.5em]

  cmovg   & S,R & cmovnle & \textasciitilde{}(SF \textasciicircum{} OF) \& \textasciitilde{}ZF & больше (знаковое $>$) \\
  cmovge  & S,R & cmovnl  & \textasciitilde{}(SF \textasciicircum{} OF) & больше или равно (знаковое $\geqslant$) \\
  cmovl   & S,R & cmovnge & SF \textasciicircum{} OF                    & меньше (знаковое $<$) \\
  cmovle  & S,R & cmovng  & (SF \textasciicircum{} OF) | ZF             & меньше или равно (знаковое $\leqslant$) \\[0.5em]

  cmova   & S,R & cmovnbe & \textasciitilde{}CF \& \textasciitilde{}ZF & выше (беззнаковое $>$) \\
  cmovae  & S,R & cmovnb  & \textasciitilde{}СF                        & выше или равно (беззнаковое $\geqslant$) \\
  cmovb   & S,R & cmovnae & СF                                         & ниже (беззнаковое $<$) \\
  cmovbe  & S,R & cmovna  & CF | ZF                                    & ниже или равно (беззнаковое $\leqslant$) \\
  \bottomrule
\end{tabular}\end{flushleft}

Чтобы понять, как условные операции могут быть реализованы через пересылку данных, рассмотрим следующую общую форму условного выражения с~присваиванием:

\cc/v = |\mystyle{test-expr}| ? |\mystyle{then-expr}| : |\mystyle{else-expr}|;/

Стандартный способ скомпилировать это выражение, используя условные переходы, имеет следующий вид:

\begin{ccode*}{linenos=false}
  if (!|\mystyle{test-expr}|)
    goto false;
  v = |\mystyle{then-expr}|;
  goto done;
false:
  v = |\mystyle{else-expr}|;
done:
\end{ccode*}

Этот код содержит две последовательности команд "--- одну для~вычисления \mystyle{then-expr} и вторую для~вычисления \mystyle{else-expr}. Комбинация условных и безусловных переходов гарантирует, что будет выполнена только одна из~этих последовательностей.

Что касается кода, основанного на~пересылке по~условию, то необходимо вычислять оба выражения: \mystyle{then-expr} и \mystyle{else-expr}. Финальный результат выбирается, в~зависимости от~значения \mystyle{test-expr}:

\begin{ccode*}{linenos=false}
  v  = |\mystyle{then-expr}|;
  ve = |\mystyle{else-expr}|;
  t  = |\mystyle{test-expr}|;
  if (!t) v = ve;
\end{ccode*}

Последняя строка этого кода реализуется операцией пересылки по~условию: зачение~\code{ve} копируется в~\code{v}, только если условие~\code{t} не~выполняется.

Не~все условные выражения могут быть скомпилированы, используя пересылку данных по~условию. Если одно из~выражений условного оператора может вызывать ошибку или имеет побочные эффекты, такой код может привести к~ошибочному поведению:

\cc/long cread (long *xp)  { return xp ? *xp : 0; }/

Использование пересылки по~условию не~всегда повышает производительность кода. Компиляторы должны принимать во~внимание соотношение затрат на~ненужные вычисления и стоимости ошибки в~предсказании перехода (потери на~перезапуск конвейера).



%%=====================
\paragraph{Упражнение.}
%%=====================
Ниже приведена функция на~\lang{C}, в~которой определение операции~\code{OP} не~завершено:

\begin{ccode}
#define OP _____  /* Unknown operator */
long arith (long x)  { return x OP 8; }  |\ansx{\hfill\# Ответ: /}|
\end{ccode}

\noindent При~компиляции \GCC{} генерирует следующий ассемблерный код:

\precomment/x: %rdi/
\vspace{-1.6\baselineskip}
\gasfile[firstline=5, lastline=10]{projects/sem09/if-expr/arith.s}

\begin{enumIssue}
  \item Что использовано в~качестве операции~\code{OP}?
  \item Объясните, как работает этот код.
\end{enumIssue}



%%===============
\ExercisesSection
%%===============
\begin{exercise}

\item Компилируя код на~\lang{C} вида:
{\newcommand*{\ans}{\ansfw{5.5em}}%
\begin{ccode}
long test (long x, long y, long z)
{
  long val = |\ans{z + y - x}|;

  if (|\ans{z > 5}|)
  {
    if (|\ans{y > 2}|)
      val = |\ans{x * z}|;
    else
      val = |\ans{x * y}|;
  }
  else if (|\ans{z < 3}|)
    val = |\ans{y * z}|;

  return val;
}
\end{ccode}
}
\GCC{} генерирует следующий ассемблерный листинг:

\precomment/x: %rdi, y: %rsi, z: %rdx/
\vspace{-0.6\baselineskip}
\gasfile[firstline=5, lastline=25]{projects/sem09/if-else/test.s}

Заполните пропущенные в~\lang{C} коде выражения.



\item Компилируя код на~\lang{C} вида:
{\newcommand*{\ans}{\ansfw{4.5em}}%
\begin{ccode}
long test (long x, long y)
{
  long val = |\ans{12 + y}|;

  if (|\ans{x < 0}|)
  {
    if (|\ans{x < y}|)
      val = |\ans{y - x}|;
    else
      val = |\ans{y \& x}|;
  }
  else if (|\ans{y > 10}|)
    val = |\ans{x + y}|;

  return val;
}
\end{ccode}
}
\GCC{}, запущенный с~ключом \code{-O1}, генерирует следующий ассемблерный листинг:\enlargethispage{1\baselineskip}

\precomment/x: %rdi, y: %rsi/
\vspace{-0.6\baselineskip}
% asmlst -fif-conversion test.c
\gasfile[firstline=5, lastline=20]{projects/sem09/if-expr/test.s}

Заполните пропущенные в~\lang{C} коде выражения.

\end{exercise}



%%=================
\input{sem09/loops}
%%=================
